\section{\cpp|Splay|-деревья}

\epigraph{Оно на реальных данных зажигает просто нереально!}{Дима Саютин}

\epigraph{Оно рассказано так, что его можно запомнить.}{С. К.}

Очередной укур от Роберта Тарьяна и Даниеля Слейтора.
Это BST, ни разу не сбаллансированное, которое тем не менее умеет делать операции быстро, иногда за $\O(1)$, хранит 0 памяти в вершине и вообще всячески няшное.
Единственный минус -- амортизация.

Будем учиться делать \cpp|Add| и \cpp|Del| из несбаллансированного дерева.

Выразим операцию \cpp|Splay(v)| -- взять вершину $v$ и сделать её корнем.
Мы это уже как-то делать умеем. Например, пока $v$ -- не корень, можно делать малый поворот по ребру, ведущему наверх.
Но это работает долго (пример -- волосатый бамбук).

Чтобы это работало быстро, нужно подниматься сразу на два ребра.
Подробнее, \cpp|Splay| делает следующее: пока $v$ -- не корень, посмотри на то, что сверху, и сделай одну из трёх операций:

\begin{description}
\item[zig] Если $v$ -- ребёнок корня (лол), то делаем один single rotate.
\item[zig-zig] Если два предыдущих ребра до $v$ ведут в одну сторону, сделаем single rotate отца, потом single rotate v.
\item[zig-zag] Если в разные стороны, сделай double rotate.
\end{description}

И вот если делать так, то ВНЕЗАПНО это работает за амортизированный логарифм.

\begin{lemma} \label{splay-tree-lemma-1}
  Пусть $x + y = 1$, $x > 0$, $y > 0$. Тогда $(\log x + \log y) \to \max$ достигается в $x = y = \frac{1}{2}$ и равен $-2$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Продифференцируйте и всё у вас выйдет.
\end{proof}

\begin{lemma} \label{splay-tree-lemma-2}
  Пусть $x + y = C$, $x > 0$, $y > 0$. Тогда $\log x + \log y \le 2 \log C - 2$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  \begin{gather*}
    \log x = \log \frac{x}{C} + \log C \\
    \log y = \log \frac{y}{C} + \log C \\
    \log x + \log y = \log \frac{x}{C} + \log \frac{y}{C} + 2 \log C \mathop{\le}_{\textrm{Lm~\ref{splay-tree-lemma-1}}} 2 \log C - 2
  \end{gather*}
\end{proof}

\begin{theorem}
  Splay-дерево работает за амортизированный логарифм.
\end{theorem}

\begin{proof} \label{splay-tree-theorem-1}
  $R_v := \log(size(v))$, $\varphi := \sum_v R_v = \O(n \log n)$.

  В точности будет доказано, что если мы подняли вершину $v$ до уровня вершины $u$, то $\Delta \varphi \le 3(R_u - R_v)$.

  Разберём только zig-zig, zig-zag оставлен в кои-то веки в качестве упражнения.

  {\color{gray} Тут будет картинка, в которой слева дерево (эйлеров обход) $zyxAxBxyCyzDz$, справа -- $x'Ax'y'By'z'Cz'Dz'y'x'$.}

  \begin{gather*}
    a_i = 2 + \Delta \varphi = 2 + \varphi' - \varphi = 2 + R_{x'} + R_{y'} + R_{z'} - R_{x} - R_{y} - R_{z} = 2 + R_{y'} + R_{z'} - R_x - R_y  \le \\
    \le 2 + R_{y'} + R_{z'} - 2R_x \le 2 + R_{x'} + R_{z'} - 2R_x
  \end{gather*}

  Константа $t_i = 2$ на самом деле нужна, чтобы оценка в точности сошлась. Берётся из zig.
  
  Надо показать:

  \begin{gather*}
    R_{z'} \le 2R_{x'} - R_x - 2 \\
    R_{z'} + R_x \le 2R_{x'} - 2
  \end{gather*}

  Нужно заметить лишь, что дети $z'$ -- $A$ и $B$, дети $x$ -- $C$ и $D$, а большие потомки $x'$ -- $A$, $B$, $C$ и $D$.
  Значит, осталось лишь применить лемму \ref{splay-tree-lemma-2}.
\end{proof}



Есть ещё одна теорема про Splay-деревья.

\begin{theorem}
  Пусть $k_i$ -- количество запросов к вершине $i$. Splay сработает за $\sum_i k_i(3 \log \frac{n}{k_i} + 1)$.
\end{theorem}

\begin{proof} 
  Потенциал вершины равен теперь не сумме размеров, а сумме сумм весов в поддеревьях, а вес вершины $v$ равен $k_v$.
  Дальше работают те же рассуждения, что и в теореме \ref{splay-tree-theorem-1}.
\end{proof}

И это одна из немногих классных фич Splay-деревьев -- адаптивность под запросы.

Подразумевается, что \cpp|Add| и \cpp|Del| мы при этом делаем втупую, как в BST, да. Дополнительное упражнение: проверить, что потенциалы не сломаются.


